\chapter*{Agradecimientos}\label{chapter:agradecimientos}

Este trabajo constituye la culminación de una trayectoria de estudios que no hubiera sido posible sin el inmenso apoyo de familiares, amigos y colegas de profesión. Quiero en este apartado agradecer a una importante parte de ellas.

	A mis padres, sin los cuales no imagino haber llegado a esta instancia de mi vida. Siempre han estado a mi lado y me han apoyando incondicionalmente en la realización de mis sueños. También, a mis abuelos, cuyo orgullo hacia mí me ha inspirado a mejorar cada día más.

	A mi hermana Angélica y mi hermano Jose Diego, a quienes tengo siempre presentes y con los cuales quiero disfrutar y compartir cada logro que pueda alcanzar.

	A Marian, que con su amor y apoyo ha sido imprescindible para cumplir las metas que me he propuesto y cuya presencia en mi vida me hace sentir afortunado.

	A mis amigos David y Gabriel por estar a mi lado y ser fundamentales para decidirme a estudiar esta carrera. A Andry, por cada trabajo que hicimos juntos y cada vez que criticamos al Barça. A mis amigos Pablo y Abel, por todas las horas que estudiamos juntos y el gusto que daba compartir con ellos tanto dentro como fuera de la universidad. A mi amigo Leandro, por compartir la misma motivación y pasión hacia nuestra profesión. A Marcos, por los momentos compartidos y las dudas que me ayudó a resolver.

	A todos los profesores que tuve en la facultad durante mis años de estudios, en especial al profesor Alejandro Piad, por ser mi modelo a seguir como científico de la computación y como persona. También, al profesor Somoza, por sus conferencias y clases prácticas, las cuales disfruté cada segundo.



